\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum }
\subsection{Sistem Informasi}
\hspace{1 cm}Sistem adalah sekelompok elemen yang bekerja sama untuk mencapai suatu tujuan atau sasaran tertentu. Elemen-elemen dalam suatu sistem tidak dapat berdiri sendiri karena semua komponen ini saling membutuhkan dan saling berhubungan antara satu dengan yang lainnya demi mencapai tujuan Pengertian sistem informasi sangat beragam. Sistem informasi merupakan gabungan dari pengertian sistem dan informasi, sehingga dapat disimpulkan sistem informasi adalah kumpulan-kumpulan komponen yang saling terhubung satu sama lain untuk mengumpulkan dan memproses data hingga menjadi suatu hasil yang tentunya dapat digunakan untuk menyelesaikan masalah. Sistem informasi terbagi menjadi banyak komponen, seperti sumber daya manusia, hardware, software, data resources dan network research [3].

\subsection{Software Development}
\hspace{1 cm}Software development adalah salah satu tipe proyek dalam bidang IT yang berfokus pada menciptakan ataupun mengembangkan sebuah perangkat lunak. Software development sendiri bisa diperinci menjadi beberapa proses :
\begin{enumerate}
    \item Menciptakan sebuah perangkat lunak untuk memenuhi kebutuhan manusia.
    \item Mendesain software.
    \item Mengembangkan sebuah software aplikasi pada perusahaan.
    \item Mengembangkan sebuah platform.
\end{enumerate}
\\
\hspace{1 cm}Dalam menciptakan ataupun mengembangkan perangkat lunak, persyaratan perangkat lunak adalah hasil dari pemahaman pengguna. persyaratan atau pemilik sistem untuk pengembang. Berdasarkan persyaratan ini, pengembang dapat mengembangkan arsitektur perangkat lunak mereka. Berdasarkan arsitektur perangkat lunak[4].

\subsection{Aplikasi}
\hspace{1 cm}Aplikasi adalah penggunaan atau penerapan suatu konsep yang menjadi pokok pembahasan. Aplikasi dapat diartikan juga sebagai program komputer yang dibuat untuk menolong manusia dalam melaksanakan tugas tertentu. Aplikasi software yang dirancang untuk penggunaan praktisi khusus, klasifikasi luas ini dapat dibagi menjadi 2 (dua) yaitu[12]:
\begin{enumerate}
    \item Aplikasi software spesialis, program dengan dokumentasi tergabung yang dirancang untuk menjalankan tugas tertentu.
    \item Aplikasi paket, suatu program dengan dokumentasi tergabung yang dirancang untuk jenis masalah tertentu.
\end{enumerate}
	 
\section{Sistem Pendukung Keputusan}	
\hspace{1 cm}Sistem Pendukung Keputusan Merupakan sistem berbasis komputer yang terdiri dari tiga komponen yang saling berinteraksi, sistem bahasa (mekanisme untuk memberikan komunikasi anatara pengguna dan komponen Sistem Pendukung Keputusan lain), sistem pengetahuan (repositori pengetahuan domain masalah yang ada pada sistem pendukung keputusan atau sebagai data atau sebagai prosedur), dan sistem pemrosesan masalah (hubungan antara dua komponen lainnya, terdiri dari satu atau lebih kapabilitas manipulasi masalah umum yang diperlukan untuk pengambilan keputusan).

\section{Simple Additive Weighting}
\hspace{1 cm}Metode Simple Additive Weighting (SAW) sering juga dikenal istilah metode pwnjumlahan terbobot. Konsep dasar metode SAW adalah mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut. Metode SAW membutuhkan proses normalisasi matriks keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada[4]. Formula yang digunakan untuk melakukan normalisasi adalah sebagai berikut :
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumusSAW.PNG}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\\
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Rij = Nilai rating kinerja ternormalisasi
    \item Maxi xij = Nilai maksimum dari maksimum dari setiap kriteria
    \item Mini xij = Nilai minimum dari setiap kriteria
    \item Xij = Nilai atribut yang dimiliki dari setiap kriteria
    \item Benefit = jika nilai terbesar adalah terbaik
    \item Cost = jika nilai terkecil adalah terbaik
\end{enumerate}


Nilai yang lebih besar mengindikasikan bahwa alternatif Ai lebih terpilih. Metode Simple Additive Weighting disarankan untuk menyelesaikan masalah dalam sistem pengambilan keputusan multi proses.

\section{Vendor} 
\hspace{1 cm}Vendor adalah pihak (lembaga atau perorangan) yang menyediakan atau menjual bahan baku, bahan penolong, jasa, atau produk yang diolah atau dijual kembali oleh perusahaan lain untuk menunjang kinerja perusahaan tersebut. Fungsi vendor adalah sebagai pihak yang memastikan tersedianya barang atau jasa yang dibutuhkan suatu perusahaan untuk kegiatan operasionalnya. Pada dasarnya vendor selalu memastikan bahwa kebutuhan barang atau jasa suatu perusahaan dapat tersedia dengan baik. Beberapa tugas vendor yaitu antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Memenuhi setiap permintaan dari perusahaan yang menjadi rekannya sesuai dengan kesepakatan
    \item Memastikan setiap produk (barang atau jasa) berkualitas dan memuaskan
    \item Memberikan pelayanan terbaik kepada konsumennya
\end{enumerate}
	
	
\section{Penilaian Kinerja}	
\hspace{1 cm}Pengukuran Kinerja merupakan hasil dari suatu penilaian yang sistematik dan didasarkan pada kelompok indikator kinerja kegiatan yang berupa indikator indikator masukan, keluaran, hasil, manfaat dan dampak. Penilaian tersebut tidak terlepas dari proses yang merupakan kegiatan mengolah masukan menjadi keluaran atau penilaian dalam proses penyusunan kebijakan/program/kegiatan yang dianggap penting dan berpengaruh terhadap pencapaian sasaran dan tujuan. Pengukuran kinerja merupakan proses mencatat dan mengukur pencapaian pelaksanaan kegiatan dalam arah pencapaian misi melalui hasil-hasil yang ditampilkan berupa produk, jasa, ataupun proses. Artinya, setiap kegiatan perusahaan harus dapat diukur dan jasa, ataupun proses. Artinya, setiap kegiatan perusahaan harus dapat diukur dan dinyatakan keterkaitannya dengan pencapaian arah perusahaan di masa yang akan datang ynag dinyatakan dalam misi dan visi perusahaan.

\section{Deskripsi Teori yang Sama}
\subsection{Model Evaluasi Kinerja Vendor}
\hspace{1 cm}Dalam melakukan proses produksi, PT. XYZ bekerja sama dengan banyak vendor untuk membuat part-part, karena perusahaan tidak memiliki teknologi pembuatan part tersebut. Dengan tujuan untuk minimasi cost dan kontrol kualitas yang lebih mudah. Saat ini jumlah part yang di supply oleh vendor kurang lebih sebanyak 9000 nomor part yang berasal dari 210 vendor. Karena jaminan kualitas menggunakan sistem sampling, tidak mungkin memastikan semua delivery vendor tepat waktu, dan proses seleksi vendor hanya berdasarkan harga. Maka perlu dilakukan evaluasi dan perbaikan terhadap kinerja vendor. 
\\
\hspace{1 cm}Perusahaan dibidang manufaktur saat ini berlomba-lomba dalam menghasilkan produk yang berkualitas dengan harga yang bersaing. Untuk mencapai hal tersebut, maka tiap perusahaan memiliki strategi berbeda beda. Salah satu strategi yang menjadi pilihan adalah membuat part pada pihak eksternal (vendor), dengan tujuan minimasi cost dan kontrol kualitas yang lebih mudah.
 \subsection{Penilaian dan Seleksi Supplier Menggunakan Multi Kriteria}
\hspace{1 cm}Dalam konsep supply chain , supplier merupakan salah satu bagian supply chain yang sangat penting dan berpengaruh terhadap kelangsungan hidup suatu pabrik. Pabrik sebagai sistem yang menjalankan kegiatan produksi pastilah membutuhkan bahan baku (raw material) yang tentunya didatangkan dari supplier. Apabila supplier kurang bertanggungjawab dan respon terhadap pemenuhan permintaan maka akan menimbulkan masalah antara lain terjadinya stockout dan lamanya lead time. 
Oleh karena itu, perusahaan yang memiliki banyak alternatif supplier harus selektif dalam memilih suppiler. Untuk mendapatkan supplier yang selektif diperlukan suatu Sistem Evalusi dan Seleksi Supplier (SESS) yang baik dan objektif usi dan Seleksi Supplier (SESS) yang baik dan objektif. Pada penelitian ini, pihak perusahaan memiliki sistem evalusi dan seleksi supplier sebelumnya yang hanya menekankan pada aspek/kriteria biaya (cost) dan ditambah penilian lain yang sifatnya subjektif. Sistem ini tentunya tidak menguntungkan perusahaan, karena kriteria yang digunakan dalan evalausi dan seleksi supplier hanya cost saja dan bersifat objektif, sedangkan kriteria yang non cost (non finansial) sangat mempengaruhi penilaian dan dapat digunakan untuk menilai kinerja suatu supplier. Pada penelitian ini, peneliti mencoba merumuskan bagaimana merancang sistem evaluasi dan seleksi supplier perusahaan dengan multi kriteria?

\subsection{Evaluasi Kinerja Supplier Menggunakan Metode AHP PT XYZ}
\hspace{1 cm}Peran penting supplier sebagai pemasok bahan baku produksi membuat setiap perusahaan harus benar melakukan evaluasi terhadap supplier yang perusahaan miliki. Ada banyak kriteria setiap perusahaan untuk menentukan supplier yang terbaik. Ada 4 (empat) kriteria yang dimiliki PT XYZ dalam menentukan supplier terbaik yaitu price, delivery, quality, dan service.
Melihat peran pentingnya supplier pada perusahaan hal ini yang membuat penulis ingin melakukan evaluasi terhadap kinerja supplier pada perusahaan PT XYZ. Penulis mencoba untuk melakukan evaluasi tersebut dengan kriteria yang telah perusahaan tetapkan dan dengan menggunakan metode AHP sebagai penentuan dari pilihan yang telah ada. Tujuan dari penelitian ini diharapkan dapat membantu perusahaan melihat hasil kinerja supplier mana yang terbaik bagi perusahaan agar kedepannya perusahaan dapat menentukan akankah harus menambah supplier baru sebagai alternative supplier perusahaan.
2.6.4 PENGARUH PELATIHAN KERJA TERHADAP KINERJA KARYAWAN
Salah satu cara untuk mengembangkan kinerja yang dimiliki oleh karyawan di perusahaan adalah diadakannya suatu program pelatihan dimana program yang diterapkan tersebut dibuat sesuai kebutuhan dari perusahaan. pelatihan adalah proses pembelajaran yang ditujukan kepada karyawan agar pelaksanaan pekerjaan memuaskan.
PT. Pos Indonesia (Persero) Cabang Kota Kediri merupakan Badan Usaha Milik Negara yang ditugaskan khusus oleh pemerintah untuk melayani kebutuhan masyarakat dalam hal surat pos, paket, dan logistik serta jasa keuangan. Tuntutan masyarakat terhadap pelayanan surat pos, paket, dan logistik yang terus meningkat, sementara itu persaingan dari usaha sejenis seperti perusahaan jasa titipan yang semakin menjamur, maka PT. Pos Indonesia (Persero) Cabang Kota Kediri memberikan pelayanan terbaik kepada masyarakat untuk memenuhi tuntutan masyarakat terhadap pelayanan surat pos, paket, dan logistik yang berkualitas serta menghadapi persaingan dari perusahaan jasa penitipan.
Dalam usahanya untuk meningkatkan pelayanan ke konsumen PT. Pos Indonesia (Persero) Cabang kota Kediri membutuhkan karyawan yang handal, dan PT Pos Indonesia (Persero) Cabang kota Kediri setiap tahun atau terdapat program baru selalu mengadakan pelatihan bagi karyawan. Dan untuk mencapai visi dari PT. Pos Indonesia (Persero) Cabang kota Kediri yaitu Menjadi pemimpin pasar di Indonesia dengan menyediakan layanan suratpos, paket, dan logistik yang handal serta jasa keuangan yang terpercaya.

\subsection{Pengaruh Pelatihan dan Pengembangan Sumber Daya Dalam Rangka Meningkatkan Semangat Kerja dan Kinerja Karyawan}
Suatu perusahaan dapat berkembang dan maju bilamana perusahaan tersebut selalu tanggap terhadap perubahan lingkungan, teknologi dan ilmu pengetahuan. Tantangan bagi kelangsungan suatu organisasi, baik dari dalam maupun dari luar organisasi tersebut, amatlah rumit. Oleh karena itu perusahaan harus selalu dapat menyesuaikan tenaga kerjanya dengan berbagai pengetahuan dan keterampilan. Dalam rangka menjaga kema-juan pengembangan suatu organisasi tersebut, sudah menjadi kewajiban bagi suatu organisasi untuk membina pegawainya sehingga keahlian mereka dapat ditingkatkan, salah satu upaya yang perlu dilakukan adalah meningkatkan kemampuan dan ketrampilan karyawan mela-lui pengembangan sumber daya manusia.
Begitu juga halnya dengan PT. Gudang Garam, Tbk yang bergerak dalam bidang Industri rokok, untuk mencapai tujuan perusahaan tersebut, perlu memberikan perhatian terhadap sumberdaya manusia guna meningkatkan kinerja karyawan. Pemberian pelatihan kepada karyawan pada perusahaan tersebut sangat diperlukan karena akan memberikan pengaruh terhadap kinerja kerja karyawan. Pemberian pelatihan oleh perusahaan akan menentukan tinggi rendahnya kemampuan kerja, karena dengan adanya pemberian pelatihan dapat memberikan pengaruh pada peningkatan kemampuan karyawan. Sehingga perusahaan perusahaan perlu melaksanakan pelatihan dan pengembangan sumber daya manusia untuk menjamin kelancaran produksi dan mencapai tujuan perusahaan.

\subsection{Pengaruh Hasil Pelatihan Terhadap Kinerja di Balai Pelatihan Manajerial PT. KAI Bandung}
Pendidikan adalah kegiatan alih ilmu (transfer of knowledge) tentang subyek tertentu, bersifat universal, terstruktur dan bermanfaat untuk kepentingan jangka panjang. Pelatihan adalah proses mengajarkan pengetahuan dan keahlian serta sikap agar seseorang semakin trampil dan mampu melaksanakan tanggungjawabnya sesuai standar. Sedangkan pengembangan lebih berkonotasi pada ruang lingkup yang lebih luas, bisa untuk memenuhi kebutuhan sekarag maupun yang akan datang, namun umumnya lebih fokus pada pemenuhan kebutuhan organisasi dalam jangka panjang. 
Oleh karena besarnya peranan karyawan, perusahaan harus dapat mengoptimalkan kinerja pegawainya sehingga memberikan kontribusi optimal dalam peningkatan kinerja perusahaan secara keseluruhan. Salah satu cara yang dapat dilakukan perusahaan adalah dengan melakukan program pengembangan. 
Salah satu cara untuk meningkatkan produktivitas tenaga kerja yang dapat meningkatkan kinerja perusahaan adalah dengan menjalankan usaha-usaha pengembangan pegawai. Tujuan pengembangan pegawai adalah untuk memperbaiki efektifitas dan efesiensi pegawai dalam mencapai hasil kerja yang ditetapkan. 
Mengingat sulitnya meningkatkan kinerja karyawan maka diperlukan upaya yang relevan dari perusahaan. Salah satu upaya yang dapat dilakukan oleh perusahaan dalam rangka meningkatkan prestasi kerja karyawan, yaitu dengan cara memberikan pelatihan terhadap karyawannya. 
Program pelatihan merupakan usaha perusahaan yang sengaja dilakukan untuk karyawan guna meningkatkan prestasi di masa sekarang dan prestasi di masa yang akan datang. Program pelatihan bertujuan untuk meningkatkan dan mengembangkan keterampilan, keahlian, kecakapan serta kemampuan seorang karyawan, sehingga perusahaan memiliki karyawan yang terampil, cakap, mempunyai prestasi kerja yang tinggi serta tanggung jawab yang besar terhadap perusahaan.

\subsection{Evaluasi Pelaksanaan Pelatihan Berdasarkan Konsep Kirkpatrick&kirckpatrick Studi Kasus di PT. X Bandung}
Pelatihan yang baik bukan hanya perlu dirancang dengan baik, namun juga perlu dievaluasi efektivitasnya untuk memastikan tercapainya tujuan. PT. X merupakan perusahaan konsultan SDM yang menangani pengelolaan SDM untuk para kliennya. Salah satu layanan utama PT. X adalah merancang pelatihan sesuai kebutuhan spesifik yang ditetapkan, sekaligus juga menyelenggarakan pelatihan tersebut. Saat ini PT. X lebih berfokus pada proses perancangan dan pelaksanaan pelatihan, namun belum melakukan proses evaluasi pelatihan secara memadai. Penelitian ini bertujuan untuk mengevaluasi pelatihan yang diselenggarakan oleh PT. X berdasarkan konsep Kirkpatrick & Kirkpatrick. Konsep Kirkpatrick & Kirkpatrick merupakan konsep evaluasi pelaksanaan pelatihan yang dilakukan secara sistematis. Evaluasi dilakukan terhadap 4 level yaitu level reaksi, level belajar, level perilaku dan level hasil. Evaluasi level reaksi dilakukan dengan mengukur reaksi peserta pelatihan terhadap pelatihan yang dilaksanakan. Evaluasi level belajar mengukur kemampuan peserta pelatihan memahami materi yang diberikan. Evaluasi level perilaku mengukur perubahan perilaku yang terjadi pada peserta pelatihan, sementara level hasil mengukur pencapaian hasil. Penerapan konsep evaluasi Kirkpatrick & Kirkpatrick di PT. X dilakukan pada sebuah pelatihan yang diberikan pada para pramuniaga di retailer resmi sebuah perusahaan garmen di kota Bandung, dan dilakukan pada level reaksi, belajar dan perilaku.
Saat ini semakin banyak konsultan yang khusus menawarkan layanan yang terkait dengan pengelolaan SDM, termasuk di dalamnya adalah layanan pelatihan karyawan. Konsutan pelatihan bertanggung jawab dalam proses perancangan maupun pelaksanaan pelatihan bagi perusahaan kliennya. Dalam hal ini, performansi konsultan sangat ditentukan oleh program pelatihan yang diberikannya. PT. X merupakan perusahaan konsultan SDM yang menangani pengelolaan SDM untuk para kliennya. Salah satu layanan utama PT. X adalah merancang pelatihan sesuai kebutuhan spesifik yang ditetapkan, sekaligus juga bertanggung jawab untuk melaksanakan pelatihan tersebut. Saat ini PT. X lebih berfokus pada proses perancangan dan pelaksanaan pelatihan, namun belum melakukan proses evaluasi pelatihan secara memadai. 
Penelitian ini bertujuan untuk mengevaluasi pelatihan yang diselenggarakan oleh PT. X berdasarkan konsep Kirkpatrick & Kirkpatrick. Pada makalah ini akan diuraikan konsep Kirkpatrick & Kirkpatrick yang digunakan, metode penelitian yang dilakukan, hasil dan pembahasan, usulan perbaikan dan ditutup dengan kesimpulan.

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Pemilihan Calon Peserta Olimpiade Sains Tingkat Kabupaten Langkat Pada Madrasah Aliyah Negeri (MAN) 2 Tanjung Pura Dengan Menggunakan Metode Simple Additive Weighting (SAW)}
Seleksi merupakan tahapan untuk memutuskan apakah seorang siswa di nyatakan diterima atau tidak untuk menjadi peserta olimpiade. Keputusan yang diambil ini, diharapkan tidak subyektif agar kualitas SDM yang diperoleh dapat sesuai dengan harapan sehingga tidak ada pihak yang dirugikan. Tantangan pihak penyelengara (pihak sekolah) dalam hal ini adalah bagaimana mengambil keputusan dari siswa yang diseleksi dengan cara yang obyektif, tidak memihak, serta transparan.
Untuk menghindari subyektifitas keputusan yang dihasilkan, diperlukan suatu sistem pendukung keputusan yang dapat membantu pihak sekolah dalam memutuskan siswa mana yang sesuai kualifikasi. Metode yang digunakan untuk pemilihan calon peserta olimpiade sains adalah metode Simple Additive Weighting (SAW), karena metode ini menentukan nilai bobot untuk setiap atribut kemudian dilanjutkan dengan proses perangkingan yang akan menyeleksi alternatif terbaik dari kriteria yang sudah ditentukan. Dengan metode perangkingan diharapkan lebih tepat dan akurat karena sudah didasarkan pada kriteria dan bobot yang sudah di tetapkan sehingga dapat menentukan siapa yang lebih berhak mendapatkan penghargaan tersebut.

\subsection{Penerapan Metode SAW Pada Sistem Pendukung Keputusan Untuk Pemberian Beasiswa Pada SMA Negeri 1 Cepu Jawa Tengah}
Pada sektor pendidikan khususnya sekolah, komputerisasi sangatlah diminati karena sangat mempermudahkan dalam berbagai kegiatan yang akan dilakukan di sekolahan. Pada SMA NEGERI 1 Cepu, program beasiswa ini sangat membantu siswa siswi yang bersekolah di SMA tersebut. Karena program beasiswa ini terdapat banyak sekali dan digolongkan menjadi dua yaitu beasiswa untuk siswa siswi yang kurang mampu dan beasiswa yang diperuntukan untuk siswa siswi yang mempunyai prestasi akademik maupun non akademik. 
Sistem pendukung keputusan ini akan dibuat bedasarkan kriteria-kriteria yang sudah ditentukan oleh pihak sekolah untuk mendapatkan beasiswa kurang mampu dan beasiswa berprestasi. Dengan adanya kriteria kriteria tersebuty, maka penulis akan menggunakan metode SAW (simple additive weight) dalam system pendukung keputusan tersebe-ut kaena metode ini yang paling cocok digunakan.
Jadi dari hal tersebut dapat disimpulkan bahwa kendala yang dihadapi oleh SMA N 1 Cepu yaitu penentuan dalam sistem pengambilan keputusan untuk siswa sisawi yang akan memperoleh beasiswa untuk murid kurang mampu dan murid berprestasi. Sistem ini harus mempermudah guru atau staf sekolah dalam memproses semua data untuk beasiswa tersebut.
2.6.10 Perancangan Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Kinerja Guru Menggunakan Metode Saw Pada Sman 15 Tangerang
SMA Negeri 15 Tangerang adalah sebuah instansi sekolah milik Negara yang berada di Kecamatan Periuk, Kota Tangerang. Sekolah ini memiliki fasilitas yang cukup lengkap dan ditunjang dengan fasilitas Teknologi Informasi yang cukup lengkap. SMA Negeri 15 Tangerang juga termasuk dalam SMA percontohan untuk sekolah lain, karena SMA Negeri 15 Tangerang memiliki banyak prestasi dalam berbagai bidang. Kepala sekolah adalah pemimpin di sekolah. Seorang kepala sekolah harus mampu untuk mengatur dan mengarahkan para guru untuk melaksanakan pendidikan yang bermutu. Salah satu cara yang di gunakan oleh kepala sekolah untuk meningkatkan pendidikan yang bermutu yaitu dengan melakukan penilaian kinerja guru (PKG). Cara ini bertujuan untuk mengetahui tingkat kualitas guru-guru di sekolah tersebut. Penilaian Kinerja Guru (PKG) juga dilakukan oleh SMA Negeri 15 Tangerang untuk mengetahui tingkat kuliatas guru-guru yang ada di sekolah ini. Namun penilaian yang dilakukan sekarang masih dilakukan secara manual pada lembar penilaian dan masih bersifat subyektif, karena belum ada aspek-aspek penilaian yang digunakan dalam Penilaian Kinerja Guru (PKG) ini.
Dari permasalahan tersebut maka akan dibuat Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Kinerja Guru (PKG) untuk membantu SMA Negeri 15 Tangerang dalam menilai guruguru yang ada. Sistem ini akan menggunakan Menggunakan Metode Simple Additive Weighting (SAW).

\subsection{Sistem Penunjang Keputusan Supplier Besi Menggunakan Metode SAW }
Sistem Penunjang Keputusan merupakan suatu sistem yang komputer interaktif yaitu yang bisa membantu penggunaan dalam melakukan suatu keputusan dengan menggunakan berbagai model atau metode untuk memecahkan suatu masalah. 
Toko bangunan merupakan toko yang menjual beberapa macam bahan bangunan seperti berbagai jenis besi, roda, plat, dan sebagainya. Toko Bangunan Sukses Makmur didirikan pada tahun 2004. Di dalam pembelian besi ke supplier untuk memenuhi stock di dalam toko tersebut, Owner (pemilik) biasanya melakukan pemilihan besi secara manual yaitu dengan cara melihat ketebalan, panjang, dan harga secara kasat mata. Hal ini menyebabkan owner merasakan kesulitan. 
Untuk itu Program Sistem Penunjang Keputusan pemilihan besi ini bertujuan untuk mendapatkan keputusan yang tepat dalam melakukan pemilihan besi dengan memakai 4 kriteria yaitu dengan menggunakan panjang, ketebalan, harga, serta jarak pengantaran sehingga owner mendapatkan keuntungan baik dalam segi uang maupun waktu. Metode yang akan dipakai dalam penulisan skripsi ini yaitu dengan memakai metode (Simple Additive Weighting).

\subsection{Analisis dan Perancangan Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Kinerja Guru Dengan Menggunakan Metode Simple Additive Weighting Pada SMK Yadika Jambi}
Dalam penentuan kinerja Guru yang berprestasi oleh Departemen Sumber Daya Manusia di SMK Yadika Jambi. Terdapat beberapa faktor yang menjadi penilaian. Penilaian ini berdasarkan penilaian kinerja, yakni pengetahuan tentang pekerjaan, kreativitas, perencanaan, pelaksanaan instruksi, tugas, kualitas kerja, kerjasama dan sikap terhadap karyawan lain, inisiatif, kehandalan, kehadiran, sikap pekerjaan, keuletan, dan kejujuran. Demi efisiensi dan efektifitas kerja maka pengambilan keputusan yang tepat sangat diperlukan. 
Dari uraian masalah di atas, maka perlu adanya sebuah sistem pendukung keputusan yang dapat membantu proses pengambilan keputusan suatu masalah sehingga keputusan yang diberikan atau dihasilkan diharapkan dapat memenuhi batasan yang ditentukan. Metode yang digunakan oleh Penulis adalah metode Simple Additive Weighting (SAW). Metode SAW ini dipilih karena metode ini menentukan nilai bobot untuk setiap atribut, kemudian dilanjutkan denga proses perankingan yang akan menyeleksi alternatif terbaik dari sejumlah alternatif yang ada. Dalam hal ini alternatif yang dimaksud adalah guru yang memiliki Penilaian Kinerja Guru tertinggi berdasarkan kriteria-kriteria yang telah ditentukan. Dengan metode perankingan tersebut, diharapkan penilaian akan lebih tepat karena didasarkan pada nilai kriteria dan bobot yang sudah ditentukan.
Hal ini berguna untuk memudahkan pengambil keputusan yang terkait dengan masalah pemilihan guru berprestasi, sehingga akan di dapatkan guru yang paling layak diberi reward atau penghargaan. Untuk itu penulis tertarik untuk meneliti tentang apakah penggunaan metode Simple Additive Weighting (SAW).
2.6.13 Sistem Pendukung Keputusan Penentuan Kontrak Kerja Agent Call Center Menggunakan Metode SAW
Kontrak kerja atau perjanjian kerja menurut Undang-Undang No.13/2003 tentang Ketenagakerjaan adalah perjanjian antara pekerja atau buruh dengan pengusaha atau pemberi kerja yang memuat syarat-syarat kerja, hak dan kewajiban para pihak.
Pegawai kontrak dipekerjakan oleh perusahaan untuk jangka waktu tertentu saja. Perusahaan mempunyai kewenangan untuk memberikan perpanjangan kontrak kerja atau menghentikan kontrak kerja karyawannya.
Dalam menentukan kelanjutan kontrak kerja Agent call center, banyak sekali kriteria yang telah ditentukan oleh perusahaan. Masing-masing perusahaan memiliki kriteria-kriteria dan menentukan bobot setiap kriteria saat melakukan penilaian kinerja pada karyawannya. Hasil dari penilaian kinerja digunakan oleh Supervisor call center untuk menentukan kelanjutan kontrak kerja Agent call center. Oleh karena itu, untuk memudahkan Supervisor call center dalam pengambilan keputusan menentukan kelanjutan kontrak kerja karyawan dibutuhkan Aplikasi Sistem Pendukung Keputusan.
Salah satu metode yang dapat digunakan untuk diterapkan dalam Aplikasi SPK yaitu metode SAW (Simple Additive Weighting). Metode SAW sering juga dikenal dengan istilah metode penjumlahan terbobot. Konsep dasar metode SAW adalah mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif dari semua atribut. Metode SAW membutuhkan normalisasi matrik keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada.

\subsection{Perancangan Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Kinerja Dosen Berbasis Web Menggunakan Metode SAW Pada STMIK-IM Bandung}
Kegiatan penilaian kinerja dosen merupakan kegiatan yang umum dilakukan suatu perguruan tinggi, dengan tujuan untuk meningkatkan kualitas secara berkelanjutan dalam melaksanakan tugasnya. Di Sekolah Tinggi Manajemen Informatika dan Komputer – Indonesia Mandiri (STMIK-IM) Bandung, kegiatan penilaian kinerja dosen dilakukan pada setiap akhir semester sesuai dengan kualifikasi akademik. 
Dalam mendukung tujuan STMIK-IM tersebut teknologi informasi dapat digunakan untuk memenuhi kebutuhan akan informasi kualitas kinerja dosen, dalam hal ini informasi kualitas kinerja dosen didapat dari penilaian kinerja dosen yang dinilai dari mahasiswa. 
Penelitian ini bertujuan melakukan pengembangan sistem informasi penilaian kinerja dosen berdasarkan penilaian mahasiswa dengan nilai dari hasil kuesioner sebagai variabel penilaian kinerja dosen dengan menggunakan sistem pendukung keputusan (SPK), menggunakan metode simple additive weighting (SAW). Dalam pengembangan perangkat lunaknya menggunakan bahasa pemrograman PHP, Framework Codeigniter dan database MySql.

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Kinerja Karyawan Kontrak PT. Telkom Akses Menggunakan Metode Simple Additive Weighting}
PT. Telkom Akses selalu melakukan penilaian prestasi kinerja untuk karyawan tetap dan karyawan kontrak tetapi penilaian prestasi kinerja karyawan kontrak di PT. Telkom Akses belum dilaksanakan secara optimal terutama dalam menilai kinerja karyawan kontrak. Selama ini penilaian karyawan kontrak hanya ditentukan dari hasil kerjanya, belum ada kriteria penilaian yang jelas. Oleh karena itu dalam penelitian ini akan dikembangkan penilaian kinerja karyawan kontrak berdasarkan kompetensi yang diharapkan mampu mengakomodir kinerja karyawan kontrak. 
Melihat kondisi seperti di atas, maka kiranya diperlukan suatu sistem pendukung keputusan dalam menilai kinerja karyawan kontrak dengan menggunakan metode Simple Additive Weighting (SAW). Metode ini dipilih karena metode ini menentukan nilai bobot untuk setiap atribut, kemudian dilanjutkan dengan proses perangkingan yang akan menyeleksi alternatif terbaik dari sejumlah alternatif, dalam hal ini alternatif yang dimaksud adalah yang berhak menerima reward berdasarkan kriteria-kriteria yang ditentukan. Berdasarkan permasalahan yang telah diuraikan, maka tema penelitian ini adalah mengembangkan metode Simple Additive Weighting (SAW).

